\documentclass[a4paper]{jarticle}
\title{まとめ}
\author{名前}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{comment}
\usepackage[top=20truemm,bottom=20truemm,left=20truemm,right=20truemm]{geometry}
\begin{document}
\maketitle
\section{}
\section{}
\section{}
\section{}
\section{形式文法}
\subsection{形式文法の形}
\begin{equation}
G = < N , \Sigma , P , S >
\end{equation}
但し
\begin{equation}
N \cap \Sigma = \phi
\end{equation}
\begin{equation}
P \subseteq \bigl\{ A \to B | A , B \in \left( N \cup \Sigma \right) ^* \bigr\}
\end{equation}
\begin{equation}
S \in N
\end{equation}
$G$:形式文法\\
$N$:非終端記号の有限集合\\
$\sigma$:終端記号の有限集合\\
$P$:生成規則の有限集合\\
$S$:初期非終端記号
\subsection{適用可能}
形式文法$ G = < N , \Sigma , P , S > $において、記号列$ \xi _1 , \alpha , \xi _2 \in \left( N \cup \Sigma \right) ^+ $からなる記号列$ \xi _1 \alpha \xi _2 $に生成規則$ \alpha \to \beta $が適応可能であることを
\begin{equation}
\xi _1 \alpha \xi _2 \Rightarrow _G \xi _1 \beta \xi _2
\end{equation}
と書き、
\begin{equation}
\xi _1 \alpha \xi _2 \Rightarrow _G \xi _1 \beta \xi _2 \iff \alpha \to \beta \in P
\end{equation}
と定義する。\\
但し、記号の有限集合$ \Sigma $に対して、$ \Sigma ^+ $は$ \Sigma $の要素を一文字以上並べた語の集合を意味する。
\subsection{導出}
記号列$ \xi $に、形式文法$ G $の生成規則を有限回適用させるとこで記号列$ \zeta $が得られることを
\begin{equation}
\xi \Rightarrow _G ^* \zeta
\end{equation}
と書く。
\subsection{言語}
\begin{equation}
L \left( G \right) = \bigl\{ \omega \in \Sigma ^* | S \Rightarrow _G ^* \omega \bigr\}
\end{equation}
を$ G = < N , \Sigma , P , S > $の言語という。\\
但し、記号の有限集合$ \Sigma $に対して、$ \Sigma ^* $は$ \Sigma $の要素を0文字以上並べた語の集合を意味する。
\subsection{等価}
２つの形式文法$ G , H $が等しいことを
\begin{equation}
G = H
\end{equation}
と書き、
\begin{equation}
G = H \iff L \left( G \right) = L \left( H \right)
\end{equation}
と定義する。
\subsection{言語クラス}
形式文法の集合$ \mathbb{G} $について、
\begin{equation}
\mathcal{L} \left( \mathbb{G} \right) = \bigl\{ L \left( G \right) | G \in \mathbb{G} \bigr\}
\end{equation}
を$ \mathbb{G} $の言語クラスという。
\subsection{形式文法の型}
４つの形式文法の型、句構造文法$psg$、文脈依存文法$csg$、文脈自由文法$cfg$、正規文法$rg$を次のように定義する。但し、$ \mathbb{G} $はすべての形式文法の集合である。
\begin{eqnarray}
psg & = & \mathbb{G} \\
csg & = & \bigl\{ < N , \Sigma , P , S > \in \mathbb{G} | P \subseteq \bigl\{ \alpha _0 A \alpha _1 \to \alpha _0 \gamma \alpha _1 | \alpha _0 , \alpha _1 \in \left( N \cup \Sigma \right) ^* \land A \in N \land \gamma \in \left( N \cup \Sigma \right) ^+ \bigr\} \bigr\} \\
cfg & = & \bigl\{ < N , \Sigma , P , S > \in \mathbb{G} | P \subseteq \bigl\{ A \to \beta | A \in N \land \beta \in \left( N \cup \Sigma \right) ^+ \bigr\} \bigr\} \\
rg & = & \bigl\{ < N , \Sigma , P , S > \in \mathbb{G} | P \subseteq \bigl\{ A \to a | A \in N \land a \in \Sigma \bigr\} \cup \bigl\{ A \to aB | A , B \in N \land a \in \Sigma \land \bigr\} \bigr\}
\end{eqnarray}
\subsection{空語$ \epsilon $の生成}
上の定義では、$csg$、$cfg$、$rg$の形式文法では、文字をひとつも含まない空語$ \epsilon $を生成することが出来ない。\\
$ \epsilon $を生成できない形式文法$G$に対して、
\begin{equation}
G' = < N \cup \bigl\{ S_0 \bigr\} , \Sigma , P \cup \bigl\{ S_0 \to \epsilon \bigr\} \cup \bigl\{ S_0 \to \beta | S \to \beta \in P \bigr\} , S_0 >
\end{equation}
は
\begin{equation}
L \left( G' \right) = L \left( G \right) \cup \bigl\{ \epsilon \bigr\}
\end{equation}
を満たす。\\
このようにして、$ \epsilon $を生成できない形式文法の言語に$ \epsilon $を追加することができる。
\subsection{チョムスキーの標準形}
\subsubsection{チョムスキーの標準形とは}
形式文法$ G = < N , \Sigma , P , S > $が
\begin{equation}
P \subseteq \bigl\{ A \to a | A \in N \land a \in \Sigma \bigr\} \cup \bigl\{ A \to BC | A , B , C \in N \bigr\}
\end{equation}
を満たしているとき、$ G $はチョムスキーの標準形であるという。\\
$cfg$の形式文法は全てチョムスキー標準形で表すことができる。\\
\subsubsection{任意の$cfg$の形式文法をチョムスキーの標準形にするアルゴリズム}
$ \forall G = < N , \Sigma , P , S > \in cfg $から、チョムスキーの標準形である$ G' = < N' , \Sigma , P' , S > $を構成する。について、先ず生成規則の右辺に現れることのない終端文字、非終端文字と、その非終端文字を左辺に持つ生成規則を削除する。つまり、無駄な文字や生成規則を削除する。次に、$ A , B \in N $である$ A \to B $が$ P $の要素にある場合は、$ B $を左辺に持つ生成規則それぞれと結合させてしまう。次に、$ N' $に$N$の要素をすべて追加しておく。次に$ P \cap \left( \bigl\{ A \to a | A \in N \land a \in \Sigma \bigr\} \cup \bigl\{ A \to BC | A , B , C \in N \bigr\} \right) $の要素である生成規則はそのまま$ P' $の要素とする。$ P - \left( \bigl\{ A \to a | A \in N \land a \in \Sigma \bigr\} \cup \bigl\{ A \to BC | A , B , C \in N \bigr\} \right) $の要素である生成規則については、先ずその右辺に含まれる終端文字$ n_i $を対応する新しい非終端文字$ B_i \in N' $に置き換え、$B_i \to n_i $を$ P' $の要素として加える。その置き換えを終えた生成規則$ A \to B_1 B_2 \cdots B_k $について、新しい非終端文字$ X_1 , X_2 , \cdots , X_{ k - 2 } \in N' $を用意して、新しい生成規則$ A \to B_1 X_1 , X_1 \to B_2 X_2 , \cdots , X_{ k - 2 } \to B_{ k - 1 } B_k \in P' $を追加する。$ P $の全要素について以上の操作を行って$ P' $に生成規則を追加すれば$ G' $を完成させることができる。
\subsection{グライバッハの標準形}
\subsubsection{グライバッハの標準形とは}
形式文法$ G = < N , \Sigma , P , S > $が
\begin{equation}
P \subseteq \bigl\{ A \to a \alpha | A \in N \land a \in \Sigma \land \alpha \in N ^* \bigr\}
\end{equation}
を満たしているとき、$ G $はグライバッハの標準形であるという。\\
\subsubsection{任意のチョムスキー標準形の形式文法をグライバッハの標準形にするアルゴリズム}
このアルゴリズムでは、生成規則に関していかの二種類の置換えを行う。\\
チョムスキーの標準形である$ \forall G = < N , \Sigma , P , S > \in cfg $から、グライバッハの標準形である$ G' = < N' , \Sigma , P' , S > $を構成する。
\begin{itembox}[l]{置き換え処理1}
$ A \to B \alpha \in P $であるとする。このとき$ G $はチョムスキーの標準形であるから$ A , B , \alpha \in N $である。また、$ B $を左辺とする$ P $の要素が$ r $個あり、$ B \to \beta _i \left( 1 \leq i \leq r \right) $とする。これについても、$ G $はチョムスキーの標準形であるから$ \beta _i \in N ^2 \cup \Sigma $である。ここで$ N^n $は$ N $の要素を二文字並べた希望列の集合である。このとき、$ A \to B \alpha $と$ B \to \beta _i $を$ A \to \beta _i \alpha $に置き換える。つまり$ A \to B \alpha $を削除して$ A \to \beta _i \alpha $を追加する。但し、他の生成規則の右辺に$ B $が現れている可能性があるので、$ B \to \beta _i $は削除してはならない。
\end{itembox}
\begin{proof}
チョムスキーの標準形である$G$と、その生成規則$ A \to B \alpha $に対して上の置き換え処理を適用した$G'$が等価であることの証明\\
$ G $と$ G' $がそれぞれ語$ \omega $と$ \omega ' $に対して生成規則をていようさせる。２つの語は初期状態で$ \omega = \omega ' $が成り立つとする。\\
$ G $が$ \omega $の$ A $でない部分に対してある生成規則を適用させた場合、$ G $から$ G' $が構成される際に$ A \to B \alpha $以外の生成規則は削除されていないため、$ G' $も同じ生成規則を$ \omega ' $に対して適用することができる。$ G $が$ \omega $内の$ A $に対して$ A \to B \alpha $を適用した時、$ B \in N $より、$ G $は語を完成するまでに必ず$ B $を左辺に取る生成規則を適用しなければならない。$ G $がその$ B $に対して$ B \to \beta _i $を適用した時、$ G' $は$ \omega ' $に対して$ A \to \beta _i $を適用し、更に$ G $が$ \omega $に$ A \to B \alpha $を適用させてから$ B \to \beta _i $を適用させるまでの間に行われた適用を$ G' $が$ \omega ' $に対して行えば、再び$ \omega ' = \omega $となる。よって$ L \left( G \right) = L \left( G ' \right) $である。よって$ G = G ' $である。
\end{proof}
\begin{comment}
\begin{itembox}[l]{置き換え処理1}
\end{itembox}
\begin{proof}
\end{proof}
\end{comment}
\subsection{黒田の標準形}
\subsection{ブックの標準形}
\end{document}
