\documentclass[a4paper]{article}
\title{情報と地域-オープンソースと地域振興課題}
\author{学籍番号　氏名}
\usepackage[top=20truemm,bottom=20truemm,left=20truemm,right=20truemm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{comment}
\begin{document}
\maketitle
\section{目的}
オープンソースを活用したビジネスの事例(講義で紹介した以外のもの)を調べて、どのようなオープンソースを使った、どのようなビジネスを展開しているか、具体的にまとめる。
\section{事例}
\paragraph{}
今回はスマートフォンやタブレット用のOSとして利用されているAndroidについて調べた。Androidは2003年10月にAndroid社を設立したアンディ・ルービン氏によって開発がスタートした。その後2005年にAndroid社がGoogleに買収されてからもオープンソース・ソフトウェアとしてソースコードが公開されている。AndroidとiPhoneはほぼ同じ時期に誕生しており、当初はiPhoneの方が圧倒的に完成度が高く、iPhoneに対抗するものを作るのはとても困難なことだった。そこで、Androidを搭載するデバイスについて制約を緩くしたり、Javaを用いてアプリを開発できるようにするなどして、シェアの上ではiPhoneを抜くこともできた。GoogleはAndroidを無償で配布し、現在では世界で最も多く利用されている携帯端末用オペレーティングシステムとなっている。
\begin{comment}
また、開発者がアプリを開発した際にAppleの審査を受けなければアプリを公開することが出来ないiPhoneのApp Storeとは異なり、Androidでは審査なしにアプリを公開できるという特徴を持っており、セキュリティ面での問題が指摘されていますが開発者にとっては開発しやすい環境であると言える。
\end{comment}
\paragraph{}
しかし、Androidは完全なオープンソース・ソフトウェアではないという意見も存在する。AndroidはLinuxなどのほかのオープンソース・ソフトウェアとは違い、重要な変更はGoogleの内部でしか行われない。また、Androidはオープンソースといっても公開されているソースコードはカーネル部分のみで、GoogleはGoogle PlayやGoogle MapsといったGoogleの公式アプリをAndroidのデバイスに実装する際にはGoogle Mobile Services(GMS)というライセンスをデバイス毎に取得させている。明確なライセンス料は決まっておらず、取引ごとにメーカーの規模や注文したデバイス数を考慮してライセンス料を決定している。
\begin{comment}
適切なプロセスを経てGMSライセンスを取得してAndroidを搭載したデバイスを販売している企業もあるが、中にはライセンスを取得せずにGoogleの公式アプリを搭載している企業も存在する。だが、Google内にそれを監視するような部署が存在しないのが現状である。
\end{comment}
\section{Androidは成功したか？}
前述のようにGoogleがAndroidの開発に力を入れたことによってiPhoneによる市場の独占を避けることはできたが、その結果Googleが大きな収益を上げることが出来たかといえばそうでもない。しかし、これからAndroidをより収益を上げられるようなライセンスに切り替えてシェアを落ち込ませるリスクも大きいので、このシェアの維持だけでもGoogleにとって成功といえるだろう。
\section{考察}
今回オープンソース・ソフトウェアのAndroidについて調べてみて、AndroidはGoogleというイメージしかなかったので、もともとAndroid社という会社が存在していたことに驚いた。
Googleに買収された会社の一つ
Androidはシェアの上ではiPhoneに勝っているが、Androidによって大きく儲かっている企業もないということを考えると、GoogleなどのAndroidの開発に関わっている企業は市場をAppleに独占されないように力を入れているのだろうと思った。
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{gigazine}GoogleがオープンソースのAndroidから利益を生み出すカラクリとは？\\$<$http://gigazine.net/news/20140124-google-android-profit/$>$
\bibitem{simtell}Androidって何ぞ？その歴史とiOSとの違いなどを解説！\\$<$http://sim-tell.jp/android-567$>$
\bibitem{octoba}アンドロイドの論点：「Androidで誰が儲かるのか？」に関する考察$<$http://octobe.net/archives/20111226-android-ronten-7.html$>$
\end{thebibliography}
\end{document}
